\begin{exercice}[Les cigognes sont passées \\(d'après Bac L, juin 2003)]\par Les tailles
sont exprimées en centimètre.
\partie[à la maternité \og  Beaux jours\fg]
Sur la totalité du mois de janvier 2012, il y a eu \\57 nouveau-nés à la
maternité
\og  Beaux jours\fg.\\ Leur taille est donnée dans le tableau ci-dessous.

\begin{tableau}[LC]{\linewidth}{8}{m{1.1cm}}\hline
 Taille & 46&47,5&48&48,5&49&49,5&50\\\hline
 Effectifs & 1&2&3&5&5&7&9\\\hline
\end{tableau}
\begin{tableau}[LC]{\linewidth}{8}{m{1.1cm}}\hline
 Taille & 50,5&51&51,5&52&52,5&53&\\\hline
 Effectifs &8&7&5&2&2&1&\\\hline
\end{tableau}
 \begin{enumerate}
        \item Calculer la moyenne puis la médiane des tailles de ces 57~nouveau-nés en précisant la démarche.
        \item Calculer le pourcentage de nouveau-nés ayant une taille 
inférieure ou égale à \ucm{49}.

Donner la réponse arrondie à \upc{0,1}.

\item Parmi toutes ces tailles, déterminer la plus petite taille $t$ 
telle qu'au moins les trois quarts des nouveau-nés aient une taille inférieure 
ou égale à $t$~cm. \\
Quel paramètre de la série des tailles a été ainsi
trouvé?
\end{enumerate}

\partie[à la maternité \og  Bon accueil\fg]
 L'étude statistique de la taille des 64~nouveau-nés \\durant
le même mois de janvier~2012 à la maternité \og  Bon accueil\fg{} a donné les 
résultats suivants:
\begin{colitemize}{2}
 \item Minimum: 46
\item Maximum: 53
\item Moyenne: 49,3
\item Médiane: 49
\item 1\ier\ quartile: 48
\item 3\ieme\  quartile: 50,5
\end{colitemize}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item Des deux maternités, une seule possède un service pour les naissances prématurées. \\
Les résultats précédents permettent-ils de trouver laquelle? 
Justifier votre réponse.
\item Les deux maternités sont les seules de la ville. 
\begin{enumerate}
\item 
Calculer la moyenne des tailles des nouveau-nés, en janvier 2012, dans les
maternités de cette ville.

\item Les données de l'énoncé permettent-elles de déterminer la médiane 
des tailles des nouveau-nés des deux maternités réunies?\\
Si oui, la déterminer; sinon expliquer pourquoi.
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}
